[
    {
      "question": "醫病之間的責任衝突,會影響醫病溝通品質。若以Brickman提出的四種尋求治療疾病的模型而言,以下敘述何者最為正確?",
      "options": {
        "A": "道德模式當中,病人不需對生病負責,但需對治療負責。",
        "B": "代償模式的概念是,病人不該為生病負責,但可為治療負責,例如闌尾炎。",
        "C": "若以醫療模式看待外傷或感染症,會認為治療的主要責任在於醫療人員。",
        "D": "若以啟蒙模式看待酒精成癮,會免除病人對於酗酒行為的責任,僅僅對於接受治療負有部分責任"
      },
      "answer": "C",
      "explanation": "正確"
    },
    {
      "question": "關於醫病衝突的論述,下列敘述何者錯誤?",
      "options": {
        "A": "複雜的醫療體系,會對病患角色產生不確定的焦慮",
        "B": "四種疾病的責任中,啟蒙模式是病患因自身侷限而罹病,必須要透過醫療啟蒙後才始需負責",
        "C": "當治療實證指引不明確時,不適合使用醫病共同決策",
        "D": "當需長期維持治療時,使用醫病共同決策會比使用在預計治療時程僅有幾天的治療來得適合"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "正確。"
    },
    {
      "question": "英國醫師觀察母嬰關係進而應用到醫病關係上,以下敘述何者錯誤?",
      "options": {
        "A": "病患對醫師言聽計從,是一種心理退行的表現",
        "B": "There is no isolated baby 沒有一個嬰兒是獨立存在的,引申到沒有病患是應該要被孤立的",
        "C": "醫師作為良好的母親(Good mother),在病人可承受的尺度下,給予其現實感,與病人一起面對疾病",
        "D": "醫師應該滿足病人任何的要求"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "根據病患的需求調整給予病患的回應"
    },
    {
      "question": "小明覺得醫學心理學很難不想參加明天的期末考,因此他向同學們打賭如果自己不來考試可以贏得每人各一杯珍煮丹,結果隔天他真的假裝身體不適向學校請假不來考試。請問小明這樣的詐病行為的動機有哪些?\n(a)Primary gain (b)Secondary gain (c)Tertiary gain",
      "options": {
        "A": "a",
        "B": "b",
        "C": "a+b",
        "D": "b+c",
        "E": "a+b+c"
      },
      "answer": "C",
      "explanation": "a. 內在動機:不用考試小明焦慮減輕;b. 外在誘因:贏得珍煮丹。"
    },
    {
      "question": "以下關於慮病症的敘述何者錯誤?",
      "options": {
        "A": "患者擔心自己罹患重病或甚至即將死亡",
        "B": "常與焦慮症等情緒問題共病",
        "C": "患者會一再就醫,但檢查不出生理問題",
        "D": "典型的慮病症好發族群是青少年"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "典型的慮病症好發族群是20-30歲。"
    },
    {
      "question": "Parsons 提出的疾病角色所應用產生的權利與義務,下列何者為非?",
      "options": {
        "A": "病人可以免除社會責任",
        "B": "不應因為社經地位有不一樣的處理方法",
        "C": "病人有遵從醫囑及復健的義務",
        "D": "病人有尋求醫療協助的義務"
      },
      "answer": "B",
      "explanation": "(B)需進行處理,與其照顧者進行諮商等等。"
    },
    {
      "question": "下列何者不是影響兒童生病心理反應的重要因素?",
      "options": {
        "A": "血液中白血球數量",
        "B": "宗教信仰",
        "C": "養育環境",
        "D": "疾病因素"
      },
      "answer": "A",
      "explanation": "(A)屬於測量的身理數值"
    },
    {
      "question": "下列何者是預防兒童住院適應不良之適當處理方式?",
      "options": {
        "A": "維持友伴之聯繫",
        "B": "支持家庭照顧系統",
        "C": "提供適切說明",
        "D": "安排床邊教學",
        "E": "以上皆是"
      },
      "answer": "E",
      "explanation": "以上皆是。"
    },
    {
      "question": "一位五歲罹患腦瘤的女童,住院接受手術前檢查期間,出現不易入睡、睡不安穩,且會作惡夢驚醒的情形,表示很害怕檢查和手術,怕會看不到爸爸和媽媽。請問:下列敘述何者為合宜的處置方式之一?",
      "options": {
        "A": "AB",
        "B": "AD",
        "C": "ABD",
        "D": "ACD",
        "E": "ABCD"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "以上皆是。"
    },
    {
      "question": "以上哪一個是常見的認知偏誤?",
      "options": {
        "A": "知行合一",
        "B": "非黑即白",
        "C": "明辨是非",
        "D": "輕重有序"
      },
      "answer": "B",
      "explanation": "(6)非黑即白:臨床上最常看到。"
    },
    {
      "question": "下列何者不是壓力產生的重要因子",
      "options": {
        "A": "角色特質(character)",
        "B": "心理衝突(conflict)",
        "C": "危機(crisis )",
        "D": "溝通(communication)"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "壓力過程 3C:危機/壓力(Crisis)、性格衝突(Character)、心理衝突(Conflict)"
    },
    {
      "question": "鄭先生得了膀胱癌,他覺得是上天叫他該休息了,請問這屬於哪種因應方式",
      "options": {
        "A": "宿命論",
        "B": "理智化",
        "C": "重新定義",
        "D": "怪罪他人"
      },
      "answer": "A",
      "explanation": "重新定義:一開始難以接受,但發現有幫助的事去處理它,利用別的角度審視之而漸能接受。"
    },
    {
      "question": "有關 CAM(complementary & alternative medicine)何者錯誤?",
      "options": {
        "A": "homeotherapy、crystal healing 都屬於 CAM",
        "B": "台灣保健食品每年銷量 1800 億",
        "C": "美國加州在 2001 規定,中藥包裝要寫上:「加州…致癌……………」",
        "D": "2004 統計,75%的成年人接受過 CAM,低收入低成就較高收入高成就的人更常使用此類療法"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "受過專科以上教育者的使用率為44%,教育程度低者的使用率為27%;年收入較高者的使用率為 39%, 較低收入者的使用率為 31%"
    },
    {
      "question": "主流醫學常根據實證醫學的精神來進行醫療行為,以下選項何者正確?",
      "options": {
        "A": "a+b",
        "B": "a+d",
        "C": "b+d",
        "D": "c+d"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "(A) a. 證據等級最高:雙盲隨機對照試驗(Double-Blind RandomizedControlled Trials, 簡稱 RCT)。證據等級次等:未知結果的前瞻性研究(prospective cohort studies with masked outcomeassessment),也就是一些缺乏標準的 RCT\n(B) c. double blind 為最低等級的證據"
    },
    {
      "question": "下列敘述何者不正確?",
      "options": {
        "A": "根據病人自主權利法,預立醫囑需具有完全行為能力",
        "B": "若有預立醫療決定,不可逆昏迷或植物人得放棄鼻胃管灌食及維生設備",
        "C": "根據健保局規範,癌症末期及漸凍人末期及 98 年9 月公告新增的八大類非癌症末期疾病適用安寧緩和醫療",
        "D": "若不可逆昏迷前未簽署 DNR,則重病昏迷後不得實施 DNR"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "當末期病人意識不清或無法表達意願時,則可由其最近家屬一名簽署同意書,決定順位依照《安寧緩和醫療條例》第7條規定;但不可與末期病人於意識昏迷或無法清楚表達意願前明示之意思表示相反。"
    },
    {
      "question": "下列何者不會是患者最害怕的事情?",
      "options": {
        "A": "疼痛",
        "B": "沒人理他",
        "C": "吸不到氣",
        "D": "服藥"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "病人的恐懼:遺棄(abandonment)、痛苦(pain)、呼吸短促(shortness ofbreath)。病人的恐懼程度:Abandonment > Pain > Shortness of breath"
    },
    {
      "question": "關於情緒復原力,下列何者為非?",
      "options": {
        "A": "面對恐懼馬上逃避,是良好復原力的表現",
        "B": "找到復原力的典範人物效法之,也是增進復原力的方法",
        "C": "在挫折創傷當中尋找這試煉的意義也是良好復原力的表現",
        "D": "持之以恆的運動,有助於提升復原力"
      },
      "answer": "C",
      "explanation": "消除恐懼最好辦法就是面對恐懼。"
    },
    {
      "question": "下列對困難型病患的敘述何者為非?",
      "options": {
        "A": "對於治療有不切實際的期待",
        "B": "規律就醫但不依從醫囑",
        "C": "要求醫師開處方實際不需要的藥物",
        "D": "面對不熟悉的醫療過程感到焦慮"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "成為困難型病患的原因\n(A) 不理會醫療建議又一直來診\n(B) 對醫療照護有不切實際的想像"
    },
    {
      "question": "關於醫病互動的困難型遭遇(difficult encounters),下列何者為非?",
      "options": {
        "A": "常以醫病間彼此期待與感受落差來表現",
        "B": "會讓醫師在與病患溝通時感到焦慮與無助",
        "C": "會形成「困難型遭遇」都歸因於病患是「困難型病患」",
        "D": "醫師身處困難型遭遇中、感到挫折的程度,與這位醫師的背景、臨床技能、以及性格都有關係"
      },
      "answer": "C",
      "explanation": "病人因素、醫師因素、環境因素和照護系統因素等皆會造成困難型遭遇(difficult encounters)。"
    },
    {
      "question": "困難型病患之處理之道下列何者為非?",
      "options": {
        "A": "傾聽病人主訴",
        "B": "增加同理心及了解病人反應",
        "C": "充分溝通整個治療過程",
        "D": "設法減少與病患互動頻率與時間"
      },
      "answer": "D",
      "explanation": "困難病患處理之道:傾聽、建立夥伴關係、改善負面情緒使用技巧、同理心、依病患性格調整溝通方式等等。"
    },
    {
      "question": "\"Little Albert developed a phobia of small, furry animals after the presentation of a rat followed by the sound of a loud noise\"是 operant conditioning 的一個例子。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "操作制約(operant conditioning)是指個體行為表現後,得到增強物以強化行為或處罰以削弱行為,但題幹的刺激並非個體表現後,此為古典制約(classical conditioning)的例子。\n【出處】B10醫學心理學單元10"
    },
    {
      "question": "負增強(negative reinforcement)是給個體厭惡的刺激或取消酬賞物,以削弱行為。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "行為表現後即終止所厭惡的刺激,行為得到強化,應為負增強\n【出處】B10醫學心理學單元 10"
    },
    {
      "question": "因為面臨過一個做什麼都無法改變的環境,憂鬱的人被動,什麼事都不想做,只是坐以待斃,在此 Learned Helplessness 被用來解釋憂鬱症的機制,屬於 Cognitive Social Learning Theory。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "習得的無助 (Learned helplessness)屬於行為學派(Behaviorism)\n【出處】B10醫學心理學單元 10"
    },
    {
      "question": "WHO 有許多有關於自殺的迷思:自殺的人其實心中大多沒有想要自殺。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "自殺屬於有意識的行為。\n【出處】B10醫學心理學單元 11"
    },
    {
      "question": "根據學者 Beauchamp 的理論,文天祥捨身取義的行為乃是自殺。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "文天祥沒有死的意圖,只因不屈於敵人而受死,是被迫的。\n【出處】B10醫學心理學單元 11"
    },
    {
      "question": "近年來,老年人的自殺率節節上升,青少年的自殺率下降。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "青少年的自殺率逐漸提高。\n【出處】B10醫學心理學單元 11"
    },
    {
      "question": "移除自殺工具無法有效降低自殺率,因為想自殺者總是找得到其他方法。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "T",
      "explanation": "移除自殺工具屬於有效的自殺防治策略。\n【出處】B10 醫學心理學單元 11"
    },
    {
      "question": "即使在工商業社會,生活步調緊湊,哀悼逝者的宗教儀式仍不可以免。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "可幫助生者走出悲痛。\n【出處】B10醫學心理學單元 12"
    },
    {
      "question": "家中長輩生病,不要帶小孩看望他",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "疾病中孩子的陪伴為正面效果。可以分散注意力,讓他們覺得生命有被延續。(前提:沒有感染風險)\n【出處】B10 醫學心理學單元9"
    },
    {
      "question": "病人有知的權利。我們不應該隱瞞病人/家屬病況。面對末期病人時,我們應該直接立即告知他們病情。",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "T",
      "explanation": "應考慮當下患者精神穩定情況,以免造成更嚴重之傷害。\n【出處】B10醫學心理學單元13"
    },
    {
      "question": "病人或家人病情嚴重時,怕不適當地回答問題,會造成他們困擾,所以儘量少回答問題",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "T",
      "explanation": "維持良好的溝通與告知義務方能較易避免醫療糾紛。\n【出處】B10醫學心理學單元13"
    },
    {
      "question": "看診時的病情說明詳細程度",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "T",
      "explanation": "以下行為可減少醫糾:\n(A) 花更多時間與病人互動\n(B) 花更多時間與病人做說明\n(C) 與病人接觸時多微笑\n【出處】B10醫學心理學單元 13"
    },
    {
      "question": "看診時是否有微笑",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "T",
      "explanation": "以下行為可減少醫糾:\n(A) 花更多時間與病人互動\n(B) 花更多時間與病人做說明\n(C) 與病人接觸時多微笑\n【出處】B10醫學心理學單元 13"
    },
    {
      "question": "看診時間的長短",
      "options": {
        "T": "True",
        "F": "False"
      },
      "answer": "F",
      "explanation": "以下行為可減少醫糾:\n(A) 花更多時間與病人互動\n(B) 花更多時間與病人做說明\n(C) 與病人接觸時多微笑\n【出處】B10醫學心理學單元 13"
    }
  ]
